[脑部除了大脑](../Page/脑.md "wikilink")，小脑，间脑以外的区域，合称**腦幹**，由[中腦](../Page/中腦.md "wikilink")（midbrain）、[橋腦](../Page/橋腦.md "wikilink")（pons）、[延髓](../Page/延髓.md "wikilink")（medulla）三部分組成，上接[間腦](../Page/間腦.md "wikilink")、下接[脊髓](../Page/脊髓.md "wikilink")。腦幹位于大脑下方，小脑前方。它負責调节复杂的反射活动，包括调节呼吸作用、心跳、血压等，对维持机体生命有重要意义。

12对脑神经之中除了嗅神经和视神经外，脑干含有动眼神经、滑车神经、[三叉神经](../Page/三叉神经.md "wikilink")、外旋（外展）神经、[顏面神经](../Page/顏面神经.md "wikilink")、聽（前庭蝸）神经、舌咽神经、[迷走神经](../Page/迷走神经.md "wikilink")、副神经及舌下神经这10对处理脑神经讯息的神经核。而[植物人與](../Page/植物人.md "wikilink")[腦死的差別在於](../Page/腦死.md "wikilink"):植物人是因為大腦功能嚴重受損，導致感覺及運動能力喪失，身體處於無意識狀態（只剩軀殼，沒有靈魂的概念）。腦死病人則是生命中樞（腦幹）的功能喪失，因此病人的[瞳孔會放大](../Page/瞳孔.md "wikilink")。病人被醫生宣布腦死後，即使依賴[人工呼吸系統](../Page/人工呼吸系統.md "wikilink")，身體其他器官功能最多也只能維持24小時。

## 结构

1.  中腦（midbrain）：位於[腦幹最上方](../Page/腦幹.md "wikilink")。
2.  橋腦（pons）：位於[中腦和](../Page/中腦.md "wikilink")[延髓中間](../Page/延髓.md "wikilink")。
3.  延腦（medulla）：又稱[延髓](../Page/延髓.md "wikilink")，連結[橋腦和](../Page/橋腦.md "wikilink")[脊髓](../Page/脊髓.md "wikilink")。

，又稱**RAS**）亦分布在[腦幹之中](../Page/腦幹.md "wikilink")，散佈於[視丘及](../Page/視丘.md "wikilink")[延髓](../Page/延髓.md "wikilink")，負責調節睡眠和清醒間的過渡期、控制意識，使精神集中\[1\]。

## 功能

  - 中腦（midbrain）：是第三及第四對腦神經之起源，負責聽覺、視覺的傳播。
  - 橋腦（pons）：第5\~8對腦神經之神經核居住於內，內含呼吸調節區，長吸區。
  - 延髓（medulla）：第9\~12對腦神經之起源，內含心臟中樞、血管運動中樞、呼吸節律中樞，打噴嚏、咳嗽、打嗝、嘔吐、吸吮及吞嚥之控制中樞亦位於此，因此有「生命中樞」之稱。

## 參見

  - ，又稱**瀰漫性固有橋腦膠質瘤**

  - [大腦](../Page/大腦.md "wikilink")

  - [小腦](../Page/小腦.md "wikilink")

  - [脊髓](../Page/脊髓.md "wikilink")

  - [中樞神經](../Page/中樞神經.md "wikilink")

## 參考文献

{{-}}

[脑干](../Category/脑干.md "wikilink")

1.  成人內外科護理